% 
\chapter{Estado da Arte} % Main chapter title
\label{cap:estado_da_arte} % For referencing the chapter elsewhere, use Chapter~\ref{cap:estado_da_arte}

Neste capítulo deve constar um resumo do trabalho relacionado e tecnologias existentes, com foco nos objetivos e contribuições para o problema a resolver. O capítulo deve demonstrar que o estudante procedeu a uma pesquisa bibliográfica para análise, tratamento e classificação preliminar. 

Esta síntese deve ser apresentada com as respetivas citações (eg. \cite{Reference1} e referências (corretamente apresentadas no capítulo de Referências). 


%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Trabalhos relacionados} 
\label{sec:trabalhos_relacionados}
 
Rever e documentar o que está a ser feito atualmente na área em estudo em que se insere o trabalho de projeto. Esta secção é fundamental para justificar as contribuições para o estado de conhecimento atual. Pode ser utilizada uma tabela resumo de comparação das diferentes abordagens com uma análise crítica.


\textbf{ATENÇÃO: Muito cuidado para não usar trabalho de outros autores, sem atribuir os devidos créditos citando-o através da respetiva referência. Pode ser utilizado a norma APA ou IEEE}.


%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Tecnologias existentes} 
\label{sec:tecnologias_existentes}
 
Rever e documentar tecnologias existentes de modo a justificar a escolha utilizada para implementação da solução. Pode ser utilizada uma tabela resumo de comparação das diferentes abordagens com uma análise crítica. Caso a tecnologia tenha sido imposta pela organização, deve ser adotada uma postura crítica e fazer uma comparação com outras tecnologias alternativas.


\textbf{Nota}: Pode justificar-se acrescentar outra secção apresentando o contexto tecnológico na empresa onde é feita uma descrição centrada no projeto daquilo que já existe na empresa e que de alguma forma condicionou (positiva ou negativamente) o trabalho realizado.

\vspace{20mm} 

\textbf{(Este capítulo deverá ter no máximo 10 páginas)}
